\section{Definição de Medida e $\sigma$-Álgebra}

  Fixemos neste capítulo um conjunto $X$.
  Vamos denotar por $\parts{X}$ as partes de $X$,
  ou seja,
  a família de todos os subconjuntos de $X$.

  \begin{definition}[$\sigma$-álgebra]
    \label{definition:sigma-algebra}
    Uma \emph{$\sigma$-álgebra} sobre $X$
    é uma família
    \begin{equation*}
      \family{B}
      \subset
      \parts{X}
    \end{equation*}
    que satisfaz
    \begin{enumerate}
      \item
        \label{item:definition:sigma-algebra:minimal}
        $\emptyset, X \in \family{B}$.

      \item
        \label{item:definition:sigma-algebra:complement}
        $A \in \family{B} \Rightarrow \complementset{A} \in \family{B}$.

      \item
        \label{item:definition:sigma-algebra:countable_union}
        Se $\family{F} \subset \family{B}$ é enumerável,
        então
        \begin{equation*}
          \bigcup \family{F}
          \in
          \family{B}.
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
    Se a condição
    do item \refitem{item:definition:sigma-algebra:countable_union}
    valer apenas para subfamílias $\family{F} \subset \family{B}$ finitas,
    então dizemos apenas que $\family{B}$ é uma \emph{álgebra}.
  \end{definition}

  \begin{definition}[$\sigma$-aditividade]
    \label{definition:sigma-aditividade}
    Considere uma família
    $\family{C} \subset \parts{X}$.
    Dizemos que uma aplicação
    \begin{equation*}
      \function{\mu}{\family{C}}{[0,\infty]}
    \end{equation*}
    é \emph{$\sigma$-aditiva} quando
    dada uma subfamília enumerável
    $\family{F} \subset \family{C}$
    de conjuntos disjuntos,
    tal que $\bigcup \family{F} \in \family{C}$,
    então
    \begin{equation*}
      \mu
      \left(
        \bigcup \family{F}
      \right)
      =
      \sum_{A \in \family{F}} \mu(A).
    \end{equation*}
    Se a condição vale quando $\family{F}$ é finita,
    dizemos que $\mu$ é \emph{aditiva}.
  \end{definition}

  Note que no caso em que $\family{C}$ é uma $\sigma$-álgebra,
  a condição $\bigcup \family{F} \in \family{C}$
  na definição de \emph{$\sigma$-aditividade} é redundante.
  Nesse caso,
  poderíamos simplesmente dizer que
  se $\family{F} \subset \family{C}$ é uma subfamília enumerável e disjunta,
  então
  \begin{equation*}
      \mu
      \left(
        \bigcup \family{F}
      \right)
      =
      \sum_{A \in \family{F}} \mu(A).
  \end{equation*}
  O mesmo comentário vale para \emph{aditividade} quando
  $\family{C}$ é uma \emph{álgebra}.


  \begin{definition}[Medida]
    \label{definition:measure}
    Uma \emph{medida} é uma aplicação
    \begin{equation*}
      \function{\mu}{\family{B}}{[0,\infty]},
    \end{equation*}
    definida em uma \emph{$\sigma$-álgebra} $\family{B}$
    que é $\sigma$-aditiva e é tal que
    $\mu(\emptyset) = 0$.
  \end{definition}

  
  \begin{definition}[Espaço Mensurável e de Medida]
    Um \emph{espaço mensurável}
    é um par $(X, \family{X})$,
    onde $X$ é um conjunto e
    $\family{X} \subset \parts{X}$
    é uma $\sigma$-álgebra.
    Um \emph{espaço de medida}
    é uma terna $(X, \family{X}, \mu)$,
    onde $(X, \family{X})$ é um espaço mensurável
    e $\function{\mu}{\family{X}}{[0,\infty]}$
    é uma medida.
  \end{definition}


  TODO:
  $\sigma$-álgebra e álgebra geradas.
  Semiálgebra.

  TODO:
  Teorema de extensão de Carathéodory.
